
\documentclass[a4paper,12pt, twoside]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева




\input{../latex/preams/pream}
\input{../latex/preams/title_style/lecture}
\input{../latex/preams/page_style/large_margin}
\input{../latex/preams/aliases}
\input{../latex/preams/commands}







\title{Теплозащита ЖРД}
\author{Александренков Владислав Петрович}
\date{04 сентября 2018г.}







\begin{document}

\section{Введение в дисциплину}

\marginpar{Цель ТЗ --- обеспечение работоспособности. \\
Задачи ТЗ --- технологии ТЗ:\\
\begin{itemize}
	\item разработка концепции,
	\item моделирование,
	\item проектирование,
	\item анализ,
	\item решение,
	\item техническое исполнение.
	\end{itemize} }

	\define{Теплозащита}{совокупность конструкционных элементов выражающих компоненты ТЗ, совокупность мероприятий по проектированию ТЗ.}

	\subsubsection{Учебный курс}
	\begin{itemize}
		\item Предмет курса --- методология расчетов.
		\item Цель курса --- подготовка специальных проектов в ТЗ.
		\item Задачи курса --- приобретение навыков расчета охлаждения, анализа объектов ТЗ, моделирования систем охлаждения, составления расчетных схем, анализ решений, составления выводов.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Состав дисциплины}
	\begin{itemize}
		\item Лекции --- 17.
		\item Лабораторные работы --- 4.
		\item Домашнее задание --- 1.
		\item Экзамен.
	\end{itemize}

	\subsubsection{Структура теоретического курса}
	\begin{enumerate}
		\item[I.] Физико-технические аспекты.
		\item[II.] Расчет тепловых потоков и теплоотдачи.
		\item[III.] Расчет термомеханического состояния конструкции.
	\end{enumerate}

	\section{Физико-технические аспекты теплозащиты}
	\subsection{Вещественные объекты и среды}
	\begin{enumerate}
		\item Рабочие тела.
		\begin{enumerate}
			\item В основном --- продукты сгорания, смеси.
			\[ D= \dfrac{t_{пр}}{t_{xp}}  \]
			\marginpar{$ D $ --- критерий Данкёлера}

		\end{enumerate}
		\item Дополнительное рабочее тело
		\begin{enumerate}
			\item : охладитель --- топливо, 3 компонент.\fig\fig

			Охлаждающая способность
			\[ K_\a = \l^{0.6}(\dfrac{c_p}{\mu})^{0.4} \la \a \propto K_\a^{Su^{0.8}} \]

			Выбор охладителя: горючее, окислитель.
			\item Привод турбин и т.п.
		\end{enumerate}

		\item Материалы:
		\begin{enumerate}
			\item Конструкционные. 
			\begin{enumerate}
				\item Классические углеродистые, аллюминиевые сплавы, медные сплавы и тп. Физ.свойства: $ \s, \ldots \l, T_{доп} \ldots $\fig
				\item Особые материалы: Mb, Ni, W.
				\item Композиционные материалы (КМ) -- широчайшая номенклатура:
				\marginpar{Композиты --- синтезированные, пространственно-армированные материалы с программируемыми свойствами.}
				\begin{enumerate}
					\item Матрица --- связующее (смолы) (удерживает в одном состоянии).
					\item Наполнитель --- всё что угодно, с необходимыми свойствами (несет силовые нагрузки).
				\end{enumerate}
				Например: углепластики, стеклопластики (УП, СП), углерод-углеродные (УУ), углерод-углеродные керамические (УУК) (в связке и наполителе могут появляться керамические материалы). 
			\end{enumerate}
			\item Функциональные --- материалы выполняющие специфические функции.
			\begin{enumerate}
				\item Теплоизоляционные материалы (ТИМ)
				\item Абляционные материалы (в том числе КМ)
				\item Вспомогательные
			\end{enumerate}
			\item Специальные --- широко в твердотопливных, в ЖРД редко, например: редкие металлы, различные углеродные материалы. 
		\end{enumerate}


	\end{enumerate}


	\section{Взаимодействия сред и механизмов ТеЗ}


	\begin{enumerate}
		\item Виды теплопередачи

		\begin{enumerate}
			\item Гомогенная среда

			Кондуктивный теплоперенос:
			\[ q = -\l \pdif{T}{n/1} = \l \dfrac{\D T}{\d} \]
			где $ \l $ --- зависит от молекулярной природы вещества.

			Конвективный теплоперенос:
			\[ q= \r u C_p V \D T \]
			\item Гетерогенная среда
			\[ q=(T_2-T_x)\a \]
			\[ q_л=C(T^4_2 - T^4_1) \]
			\[ q_\S = \a_{эф}(T_2-T_1) \]
			где $ \a $ --- зависит от молярной природы.
		\end{enumerate}

		\item Сток теплоты
		\[ q_г = q_{стока} \]
		ординарные виды стока

			\begin{enumerate}
				\item корпусное проточное охлаждение
				\[ q_{сток} = \a_{охл}(T_{ст}-T_{охл}) \]
				\item внутренняя завеса
				\[ q_{стока}=q_{нагрев}\pm q_{хим.реакц.}\pm q_{пр} \]

				\item аккумуляторы
				\[ q_{сток}=M_{ст}c_p(T_{доп}-T_{нач}) \]

				\item переток
				\[ q_{сток} = - \l_{ст} \pdif{T}{x} \]

				\item переизлучение
				\[ q_{сток}=C_{ст}(T^4_{ст}-T^4_{ср}) \]
				\item квазисток (ТИП)
				\[ q_{сток}= - \l_{тип}(T_г-T_{тип}) \]
				\[ \l_{тип} << \l_{ст} \]
				\item комбинированный вид стока
			\end{enumerate}
		\item Механизмы завесы

			\begin{enumerate}
				\item Способы организации завесы

				\begin{itemize}
					\item форсуночная завеса от головки (пристеночный слой)
					\[ M_{зав}\approx 
					\begin{cases}
					- min\ потерь\ \D I_у \\
					- max\ L\ завесы	
					\end{cases}
					 \]
					 \item распределенная завеса\fig
					 \item локальная завеса\fig
					 \[ L_ж = \dfrac{\m_з}{\pi D}\left( - \dfrac{(T_s-T_н)c_p}{\a_г(T_г-T_s)} + \dfrac{Q_{фп}\a(Т_г-T_s)}{} \right) \h = Q_{нагр} + Q_{деструкции}\]
					 где $ \h = f(Re_з) $\fig.
				\end{itemize}
				
			\end{enumerate}
		\item Абляция --- комбинированный сток теплоты. Ведет к уносу материала: 

		\begin{itemize}
			\item Поверхностный унос.\fig
			\item Внутренний унос. Характерен для каркасных материалов (например вольфрамовая губка), в том числе композитные материалы.\fig Тонкости этого процесса определяются составом композитного материала.
		\end{itemize}
		


			
	\end{enumerate}
	


\section{Моделирование процессов}

Моделирование: 1. создание математической модели, 2. испытание модели.

Модель --- отображение в сознании реальных процессов явлений механизмов и т.д по совокупности объективных и субъективных факторов.

Виды моделей:

	\begin{itemize}
		\item Вещественные
		\item Абстрактные

		\begin{itemize}
			\item Физические
			\item Математические
		\end{itemize}
		
	\end{itemize}
	
Требования  к моделям: разнообразные, многочисленные, противоречивые. Требование разнообразные, но главное --- цель.

Классификация математических моделей:

\begin{itemize}
	\item высокого уровня, построенные на общих природных закономерностях и описываются PDE.
	\item феноменологического уровня, построенные на опыте.
\end{itemize}

\subsubsection{Базовая модель}
Модели высокого уровня делим на полные и приблеженные.

Полная модель: базовая модель --- условность, определяется: предметной областью, теоретической проработкой, оработанной направленностью и потребностью, авторитетностью, и пр.

\subsubsection{Базовая модель конвективного тепломассопереноса}
Ограничения: нерелятивиский подход, отсутствие электромагнитных взаимодействий, 
отсутствие внешней механической работы, отсутствие химических реакций.

Уравнение сохранения вещества
\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]

Уравнение сохранение количества движения
\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}+\operatorname{Div}(P)\]
\note{$ P $ --- тензор напряжения. $ U = c_vT $ --- внутреняя энергия. $ S $ --- тензор скоростей деформаций.}

Уравнение энергии для $ U $
\[ \r \dfrac{DU}{Dt} = -div(\textbf{q}) + q_V + P\.S  \]

\[ P = 2\mu \dot{S} - (p-\frac13\mu \div(\textbf{V}))\e \]
\note{\e --- тензорная единица}
\[ p=-\frac13(p_{xx}+p_{yy}+p_{zz}) \]
\[ \textbf{q} = -\l \pdif{T}{n} \]

\subsubsection{Условия однозначности}
Модель --- система дифференциальных уравнений $ \ra $ требуют условия однозначности:

\begin{itemize}
	\item физические условия однозначности,
	\item граница решения,
	\item временные условия,
	\item граничные условия.
\end{itemize}

\subsection{Обобщенные переменные}

\[ \div\textbf{V}=0 \]
\[ \r \pdif{\textbf{V}}{t}+\r(\textbf{V}\div\textbf{V})=\r q -grad p+ \m \div^2\textbf{V} \]
\[ \pdif{T}{t} + \r(\textbf{V}\div T) = \dfrac{\l}{\r c_p}\div^2T=a\div^2T\]
\[ \a \div^2T = -\l \left( \pdif{T}{h} \right)_{h=0} \]

Возьмем характерные величины и домножим уравнения на них.

В итоге получим:
\[ \pdif{\textbf{V}}{Fo}\dfrac{1}{Pe} + (\textbf{V}\div\textbf{V})=Fr - gradEu + \div^2V^2\dfrac{1}{Re} \]
\[ Re = \dfrac{\r V_0 l_0}{\mu} \]
\[ Fo= \dfrac{a t}{l_0^2} \]
\[ Nu=\dfrac{\a l_0}{\l} \]

\section{Общая постановка задачи ТеЗ}

Распределение температур в камере:\fig


\begin{table}[h]
	\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 		& 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
 		\hline
T, К 	& 3000 & 20\% & 30\% & 40\%-60\% & 40-50\%\\
P, МПа  &0.5-2.0 & 20\% & 50\% & 80\% & 0.1---0.01\\
W, м/c  & 300 & до 1000  & 1200 & 2000	& 3500\\
	\hline
\end{tabular}

\end{table}

В каждой зоне можем решать защиту разнообразно.

\subsection{Декомпозиция задачи}
\fig*
Теплозащитные задачи имеют сопряженный характер (много слоев), поэтому:

\begin{itemize}
	\item Выделяются области, в каждой имеется решение.
	\item Влияние соседних областей решаем введением адекватных условий однозначности.
	\item Адекватные ГУ, адекватность ГУ решается путем иттераций.
	\item Сшивание решений на сходимость
\end{itemize}

\subsection{Алгоритм решения задачи}

\begin{itemize}
	\item Исход; идентификатор
	\item декомпозиция, расчетная схема
	\item выбор моделей,
	\item выбор методики расчета,
	\item расчеты (многовариантные),
	\item принимается решение,
	\item технический проект,
	\item опытные технические исполнения.
\end{itemize}

Определяющий параметр задачи ТеЗ коэффициент $ \a_к, \a_л \ra q $


\section{Определение тепловых потоков в камере}

\[ q=\a (T_i - T_{ст}) \]


\begin{enumerate}
	\item Цель:

	Цель определения \a --- определение граничных условий III рода для расчета $ T_{ст} $
	\item Задачи: 

	\begin{enumerate}
		\item идентификация объекта расчета $ \ra $ разработка расчетной схемы.
		\item выбор модели,
		\item выбор метода расчета.
	\end{enumerate}

	\item Расчетная схема.\fig*
	\[ r=R \pm y\cos(\a) \]
	
	\item Базовые модели.
	\[ V=\overline{V} + V' \]
	\[ T=\overline{T} + T' \]

	Уравнение сохранения вещества
	\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]

	Уравнение сохранение количества движения
	\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}+\operatorname{Div}(P+П)\]
	\note{П --- тензор турбулентных напряжений,
	\[ П_i=\overline{-\r V'_i V'_j} \]}

	\[ \r \dfrac{DU}{Dt} = -div(\textbf{q}+\textbf{q}_т) + q_V + (P+П)\.S  \]
	\note{$ q_т $ --- турбулентные конвективные потоки
	\[ q_т=-\r c_p\overline{V'_iT'} \]}

	\item Приближения.
	\begin{enumerate}
		\item Модель идеальной жидкости.
		\[ c_p=c_v,\ \l,\mu = 0 \]
		Получаем:
		\[ \pdif{\r}{t}+\div(\r \textbf{V}) =0 \]
		\[ \r \dfrac{D\textbf{V}}{Dt} = \r\textbf{F}-\operatorname{grad}p\]
		\[ \r \dfrac{Dh}{dt}=\dfrac{dp}{dt}+q_w \]
		\item Несжимаемая жидкость
		\[ \dfrac{d\r}{dt}=0, c_v=c_p, V<0.4\M\]
		Получаем:
		\[ div(\textbf{V})=0 \]
		\item Приближения пограничного слоя. Основания: природное явление.

	\end{enumerate}

	\item Проблемы и пути решения
	\begin{enumerate}
		\item Полные аналитические решения, ввиду сложности представляет чисто академический интерес.
		\item Приближенные аналитические решения --- малоиспользуемые.
		\item Полуэмпирические модели.
		\item Феноменологические модели. 
		\item Численные метод --- безграничная область применения в современных условиях.
		\end{enumerate}


\section{Основные следствия и приложения теории пограничного слоя}

\begin{enumerate}
	\item Структура пограничного слоя:
	
	\begin{itemize}
		\item ламинарный
		\item ядро
	\end{itemize}

	\item Модели турбулентности. Бусеневский:
	\[ \overline{-\r u'v'} \ra \t_т = \mu_т \dfrac{du}{dy} = \r \e_\t \dfrac{du}{dy} \]
	\[ -\r c_p \overline{u'T'}\ra q_т = \l_т \dfrac{dT}{dy} = \r c_p \e_q \dfrac{dT}{dy} \]
	\[ \dfrac{\e_\t}{\e_q} = Pr_т \]

	Прантль: вводим масштаб турбулетности $ l $, который пропорционален высоте пограничного слоя.
	\note{оказалось, что\fig}
	\[ l = x y \ra \e_\t=l^2 |\dfrac{du}{dy}|\dfrac{du}{dy}\]
	\[ \e_q= l l_1 |\dfrac{du}{dy}|\dfrac{dT}{dy} \]
	\note{$ l_1\approx l $}
	Таким образом появилась класическая модель турбулентности Прандтля.
	
	\[ \t (\m,...\mu_т\dfrac{du}{dy})=\mu_{эф}\dfrac{du}{dy} \]
	\[ \l = \ldots \l_{эф}\dfrac{dT}{dy} \]

	Модель Прандтля --- это базовая модель, на ее основании разработан целый ряд более корректных моделей. И особое место занимают модели турбулетности высшего порядка.

	\item Динамический пограничный слой.

	Гипотиза Прандтля, для развитого турбулентного течения:
	\[ \pdif{\t_т}{x} = 0  \]
	\[ \t_т=\r(xy)^2(\dfrac{du}{dy})^2 \ra \underbrace{\sqrt{\dfrac{\t}{\r}}}_{v^*} \dfrac{1}{xy}dy = du\]
	\note{$ v^* $ --- скорость трения.}
	\[ u(y) = \dfrac{v^*}{x}\log y + С \]
	\[ \f = \dfrac{u}{v^*} = \dfrac{1}{x} \log \h + D  \]
	где $ \h = \dfrac{\r v^* y}{\mu} $ --- безразмерная координата.

	Получили \textit{логарифмический профиль скоростей}:
	\[ \f = 2.5 \log \h + 5.5 \]



	\item Тепловой пограничный слой.
	\fig*
	\[ Т* = T + \dfrac{v^2}{2c_p} \]
	\[ h* = h+ \dfrac{v^2}{2} \]
	\[ \dfrac{v^2}{h} = M^2_{\infty}(k-1) \]
	\[ h* = h(1+ M^2 \dfrac{k-1}{2}) \]
	\[ T* = T(1+ M^2 \dfrac{k-1}{2}) \]

	Из-за тепловых потоков и сил трения, температура на стенке не восстанавливается до полного значения, поэтому:
	\[ T* = T(1 + M^2 r \dfrac{k-1}{2})\]
	$ T_r $ --- температура адиабатной стенки, $ r = \dfrac{T_r - T_\infty}{T^*_{\infty} - T_\infty} $ --- коэффициент востановления, для ламинарного $ r=\sqrt{Pr} $, для турбулентного $ r=\sqrt[3]{Pr} $
	
	\[ q = \a (T_r - T_w) \]
	\note{$ T_w $ --- температура стенки.}

	\item Аналогия Рейнольдса.
	
	При $ Pr=1  $ и $ Pr_т=1 $ наблюдаются одинаковые профили температурного и динамического пограничного слоя:
	\[ \dfrac{T-T_w}{T_\infty -T_w} = \dfrac{u}{u_\infty} \]

	Тепловые и динамические явления в этом случае эквивалентны. Отсюда:
	\[ \dfrac{1}{2}C_f = St \]
	\note{$ C_f = \dfrac{\t_w}{\r u^2}$ --- коэффициент трения на стенке, $ St $ --- число Стэнтона. }
	
	Имея гидравлические характеристики мы выходим на значения тепловых характеристик.

	Можем ввести поправочный коэффициент $ s $ --- фактор аналогии Рейнольдса.
	\[ \dfrac{1}{2}C_f = St\.s \]
	\[ s\approx Pr^{2/3} \]

	\item Интегральные параметры пограничного слоя. 

	Приоритет --- Карман, получил из трех уравнений, $ \d*, \d** $



\end{enumerate}


\section{}
Фото на планшете
\section{}
\subsection{Методология расчета теплоотдачи по модели пограничного слоя с использованием определяющих температур (метод Иевлева)}

\begin{itemize}
	\item Ограничение: вдув --- отсутствует, $ T_r = T^*_\infty $, $ Pr=const $
	\[ V = V_{max} \b \]
	\[ V_{max}= \sqrt{2h_0} = \sqrt{\dfrac{2k}{k-1}RT_0} \]
	\[ V = \l a_{кр} \]
	\[ \overline{x} = \dfrac{x}{a_{кр}} \]
	\[ \overline{D} = \dfrac{2R}{D_{кр}} \]
	\[ \Re_L = \Re_0 = \dfrac{\r_0 V_{max}d_{кр}}{\mu_0} \]
	\[ z=\dfrac{\Re^{**}}{0.5C_f} \]
	\[ z_т= \dfrac{\Re_т^{**}}{\St_0} \]

	Уравния принимают вид:
	\[ \dfrac{dz}{d\overline{x}} + \dfrac{z}{0.5}\dfrac{d(0.5C_f)}{d\overline{x}}+\dfrac{z}{\overline{D}} \dfrac{d\overline{D}}{d\overline{x}} + \dfrac{z}{\b}C \dfrac{d\b}{d\overline{x}} = \Re_0 \b \dfrac{\r^*}{\r_0} \dfrac{\mu_0}{\mu^*} \]
	\note{$ C(1+\dfrac{\d^*}{\d^{**}} \dfrac{\r_\infty}{\r_0}) $}
	\[ \dfrac{dz_т}{d\overline{x}} + \dfrac{z_т}{\St} \dfrac{d\St}{d\overline{x}} + \dfrac{z_т}{\overline{D}}\dfrac{d\overline{D}}{d\overline{x}}+\dfrac{z_т}{\D h}\dfrac{d\D h}{d \overline{x}} = \Re_0 \b \dfrac{\r^*}{\r_0}\dfrac{\mu_0}{\mu^*} \]

	
	\item Закон трения и теплообмена по Иевлеву:
	\note{$ A =0.01352, n=0.15, m=0.58 $}
	\[ 0.5 C_{f0}=Az^{-n} \]
	\[ \St = A z^{-\frac{n}{2}}z_т^{-\frac{n}{2}}\Pr^{-m} \]
	
	\item Определяющие температуры:
	\[ T_m = \dfrac{T_0 +T_w}{2} - \dfrac{1}{2C_p}\dfrac{V^2}{2} = T_0\left( \dfrac{1+\overline{T_w}}{2} - \dfrac{\b^2}{4} \right) \]\note{$ \overline{T_w} = T_w/T_0 $}
%	\[ T_m' =  \]
	
	
	\item Преобразование уравнений энергии
	\[ \overline{z} = \dfrac{z_т}{z} \]
	\[ d(z_т \overline{D}^{\frac{1}{1-n}} \D h^{\frac{1}{1-n}}) = \dfrac{Re_0}{1-n}\b \dfrac{\r^*}{\r_0}\overline{D}^{\frac{1}{1-n}} \D h^{\frac{1}{1-n}} d \overline{x}\]

	\[ z_т = \dfrac{Re_0}{\overline{D} \D h^{\frac{1}{1-n}}(1-n)} \int_0^x \dfrac{\r^*}{\r_0}\dfrac{\mu_0}{\mu^*} \overline{D}^{\frac{1}{1-n}} \D h^{\frac{1}{1-n}}\b dx + C  \]

	\[ z_т = \dfrac{4.42 (\dfrac{2}{k+1})^{\frac{1}{k-1}}}{(1+\overline{T_w})^{1.52}(3+\overline{T_w})^{0.18}} \dfrac{Re_0}{\overline{D}} \int_0^{\overline{x}} \f^3 d\overline{x} \]

	\[ St = A(\dfrac{z_т}{z})^{0.075} z_т^{-0.15} Pr^{-0.58}\]
	
	\item Определение тепловых потоков
	\[ q = \a \dfrac{\D h}{c_p} = St \r^* U \D h \]
	
	Было принято решение уйти от $ \D h $ к $ \D T $

	\[ \D h \ra \D T c_{p.ср} = (T_0-T_w)c_p \]

	
\end{itemize}






\end{enumerate}




























































































































































\end{document}


